
\chapter{Interpolacije} % Chapter title
\label{ch:interpolacije} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

\index{interpolacija}
Često se javlja potreba da na temelju nepotpunih ili rijetkih podataka treba procjeniti odnosno izračunati vrijednosti u željenim točkama. Interpolacija je metoda konstrukcije novi točaka unutar raspona diskretnog skupa poznatih točaka podataka.

Interpolacije možemo klasificirati s obzirom na :
\begin{itemize}
 \item broj dimenzija danog interpolacijskog problema,
 \item interpolacijsku funkciju (linearna, spline itd.),
 \item na strukturu zadanih diskretnih podataka (zadani na mreži točaka ili na nepravilno razbacanim točkama (\emph{scatterd})) 
\end{itemize}


\section{1D interpolacija}
%\url{http://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/generated/scipy.interpolate.interp1d.html#scipy.interpolate.interp1d}

Klasa \texttt{interp1d}\index{interp1d} u modulu \texttt{scipy.interpolate} omogućuje 1D interpolaciju.

\begin{lstlisting}[style=Syntax, language=Python, morekeywords={interp1d}]
 interp1d(x, y, kind, axis, copy, bounds_error, fill_value)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{x} 1D monotono rastuće polje polje a \texttt{y} n-dimenzionalno polje. Dimenzija \texttt{y}-a duž koje se vrši interpolacija treba biti iste dužine kao i \texttt{x}. \texttt{kind} može biti \texttt{'linear'}, \texttt{'nearest'}, \texttt{'zero'}, \texttt{'slinear'}, \texttt{'quadratic'}, \texttt{'cubic'} ili cijeli broj koji specificira red \emph{spline}\index{spline interpolacija} inerpolacije. Parametar \texttt{axis} određuje dimenziju \texttt{y}-a duž koje se vrši interpolacija. Pozivanja interpolacije izvan intervala zadanih točaka može se kontrolirati parametrima \texttt{bounds\_error} i \texttt{fill\_value}. \texttt{bounds\_error} određuje da li se podiže \emph{error} u slučaju pokušaja interpolacije van granica a \texttt{fill\_value} definira vrijednost koju interpolacija u tom slučaju vraća.

\lstinputlisting[
language=Python, 
style=File, 
caption={Primjer različitih 1D interpolacija},
label=lst:interp1d_01
]
{gfx/Interpolacije/interp1d_01.py}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Interpolacije/interp1d_01.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Primjer različitih 1D interpolacija}
 \label{fig:interp1d_01}
\end{figure}


\section{2D i N-D interpolacija}

U slučaju dvo-dimenzionalne (ili više) interpolacije, moguće je interpolacijski problem postaviti na diskretnim podacima zadanim na mreži točaka ili nepravilno razbacanim točkama (\emph{scatterd}).

Za interpolaciju vrijednosti zadanih na N-D nestrukturiranim točkama koristi se funkcija \texttt{griddata}\index{griddata}:\marginpar{Parametar \texttt{values} može biti 2D polje, pa se na istim zadanim točkama može zadati više veličina koje se mogu interpolirati preko jednog poziva interpolacijske funkcije.}
\begin{lstlisting}[style=Syntax, language=Python, morekeywords={griddata}]
griddata(points, values, xi, method, fill_value)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{points} numpy polje koje sadrži koordinate zadanih diskretnih podataka. Oblik polja \texttt{points} je \texttt{(broj\_tocaka, broj\_dimenzija)}. Pripadajuće vrijednosti zadaju se preko numpy polja \texttt{values}. \texttt{xi} je polje točaka za koje je potrebno interpolirati zadane podatke.

\texttt{method} specificira metodu interpolacije i podržane su sljedeće metode:
\begin{itemize}
 \item \texttt{nearest}
 \item \texttt{linear}
 \item \texttt{cubic}
\end{itemize}

Parametrom \texttt{fill\_value} definira se vrijednost koju vraća interpolacijska funkcija za točke izvan područja zadanih podataka.

Interpolacija na podacima zadanim na pravilnoj mreži točaka se vrši pomoću klase \texttt{interp2d}\index{interp2d}.
\begin{lstlisting}[style=Syntax, language=Python, morekeywords={interp2d}]
interp2d(x, y, z, kind, copy, bounds_error, fill_value)
\end{lstlisting}


U izvornom kodu \ref{lst:interp2d_01} rješen je problem intepolacije dvo-dimenzionalnog polja zadanog vrijednostima u 25 točaka (uniformna mreža 5x5). Zadane točke te rješenje linearne i kubične interpolacije prikazani su na slici \ref{fig:interp2d_01} na kojo jse jasno vidi razlika u glatkoći linearne i kubične interpolacijske funkcije.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer linearne i kubične 2D interpolacije},label=lst:interp2d_01]{gfx/Interpolacije/interp2d_01.py}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Interpolacije/interp2d_01.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Primjer 2D interpolacije}
 \label{fig:interp2d_01}
\end{figure}